[LETTRES MME DE CORNUAU IX]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Lettres diverses
Sur la Comédie
Lettres III-VIII
Lettres IX-XVII
Lettres XVIII-XXXVII
Lettres XXXVIII-XL
Lettres XLI-XLIV
Lettres XLV-LV
Lettres LVI-LXI
Lettres LXII-LXX
Lettres LXXI-LXXXII
Lettres LXXXIII-XCV
Lettres Dlle de Metz
Lettre Mme de Maisonfort I
Lettre Mme de Maisonfort II
Lettre Mme de Maisonfort III
Lettres Mme de Maisonfort IX
Lettres Mme de Maisonfort XV
Lettres Mme de Cornuau I
Lettres Mme de Cornuau IX
Lettres Mme de Cornuau XXXVIII
Lettres Mme de Cornuau CXXXI

 

LETTRE IX.  A Paris, ce 10 mars 1688.

 

J'ai, ma Fille, comme vous voyez, été obligé d'avancer mon voyage.
J'arriverai ici samedi. Je pars pour Versailles, d'où quand vous serez
ici je pourrai vous faire savoir le temps le plus propre pour me voir.
Vos lettres laissées à mon portier me seront rendues, et je donnerai
tous les ordres nécessaires pour cela. Je ne trouve point mauvais que
vous logiez M. N***.

Je laisse à votre discrétion le choix de votre confesseur. Ce que vous
devez prévoir, c'est que vous ouvrant du fond de votre état à un homme
qui ne vous connaîtrait pas bien, vous vous

 

1 _Ose_., XIII, 9. — 2 _Isa_., XXIV, 16. — 3 _Rom.,_ XI, 33. — 4 I
_Petr_., V, 6. — 5 _Rom.,_ IV, 21. — 6 Luc., XII, 32. — 7 Psal. XXIV, 3.

 

457

 

jetteriez dans des embarras inexplicables. Tenez-vous donc dans les
justes bornes de confesser vos péchés : vous n'êtes pas obligée de vous
confesser de vos peines : vous n'avez qu'à passer outre, quelque grandes
qu'elles soient et quelque péché qui vous y paroisse ; parce que sans
vous décider s'il y en a ou non, je vous décide que ce ne sont pas des
péchés qui obligent à la confession, pour des raisons qu'il n'est pas
nécessaire de vous expliquer davantage, puisque je vous en ai dit le
fond, et autant qu'il vous en faut pour vous mettre en repos : du reste
vous n'avez qu'à m'obéir.

Vous en revenez toujours à vouloir que je vous charge de pratiques et de
moyens particuliers ; ce n'est pas là, ma Fille, ce que Dieu demande à
présent de vous et de moi : tenez-vous à ce que je vous ai prescrit sur
cela ; marchez en foi, en confiance et en abandon. Il ne faut pas tant
de discours pour conduire les âmes selon les voies de Dieu. Quand vous
avez exposé les choses, le silence même vous assure.

Je vous laisse la liberté de faire ce que vous voudrez pour votre voyage
; Dieu pourvoira à ce qui vous sera nécessaire. Ne raisonnez point sur
ce qu'il veut de vous : il veut, ma Fille, que vous vous donniez en
proie à son amour qui vous dévore : faites cela, et croyez qu'il ne vous
délaissera pas.

 

LETTRE X.  A Meaux, ce 3 novembre 1688.

 

Quelque longue que soit votre lettre du 12, que j'ai reçue aujourd'hui,
elle ne contient rien d'inutile, et vous avez bien fait, ma Fille, de me
représenter toutes choses comme vous avez fait : je profiterai dans le
temps de tout ce que vous m'apprenez. Si je ne vous parle plus de vos
peines et de vos désirs pour la vie religieuse, c'est, ma Fille, que je
n'ai rien à vous dire de nouveau sur cela ; et vous devez juger de même
de toutes les choses où je garde le silence.

J'ai toujours oublié, et c'a toujours été mon intention, de vous faire
rendre les ports des lettres que je vous adresse pour Jouarre :

 

458

 

je veux absolument et sans réplique que vous en fassiez un mémoire
exact, afin que je vous les fasse rendre. Je ne vous permets là-dessus
aucune réponse, que pour me dire que vous ferez comme je le prescris :
sinon vous me fâcheriez tout à fait, et croyez que je le dis
très-sérieusement.

Je vous permets, quand vous aurez quelque lettre de conséquence à
écrire, d'en prendre le temps sur votre sommeil, à condition que cela
n'arrivera pas souvent.

Quant aux pratiques que vous me demandez pour l'Avent, c'est une grande
pratique que d'entrer dans l'esprit et la dévotion de l'Église et de
l'Office divin, et on ne doit rechercher des pratiques particulières que
quand il y a des raisons particulières de s'y appliquer : au surplus il
n'y a rien de meilleur que de se conformer à l'intention de l'Église. Je
serai en esprit avec vous devant le saint Sacrement, la nuit qui suivra
la Présentation. Je prie Dieu, ma Fille, qu'il soit toujours avec vous.

 

LETTRE XI.  A Meaux, ce 27 décembre 1688.

 

Je vous envoie, ma Fille, la lettre que vous souhaitez, pour en user
selon que vous me marquez par votre lettre.

Vous pouvez continuer à écrire les passages de saint Augustin comme vous
faites, et la lecture de ses lettres pleines d'onction e de lumière. Je
ne devine rien sur le portrait : vous le pouvez garder jusqu'à ce que
j'en sache davantage, parce que je présume que c'est quelqu'un dont le
souvenir vous élève à Dieu.

J'ai séparé vos papiers pour y répondre au premier loisir. Je ne vois
pas qu'il y ait à s'inquiéter de ce que vous me mandez sur mon sujet,
dans une lettre du 24.

Je persiste à vous dire que si la communauté n'est pas édifiée de vos
veilles, et que vous ne puissiez les faire sans qu'où le sache, il vaut
mieux se conformer à l'ordre commun, jusqu'à ce qu'on s'accoutume à ce
qu'on pourra vous permettre dans la suite pour des raisons
particulières. Ce que vous dites sur l'Évangile, et en général sur la
parole de Dieu, vient de Dieu même : j'espère

 

439

 

dans peu de jours vous écrire plus amplement sur ce sujet. Je prie
Notre-Seigneur, ma Fille, qu'il soit avec vous.

 

LETTRE XII.  A Meaux, ce 4 février 1689.

 

J'ai reçu, ma Fille, votre lettre du 26.

Ne craignez point de vous charger de m'écrire de la part de la
communauté, quoique vous ne disiez là que ce que tout le monde saura.
J'irai d'une chose à l'autre, et à la fin tout viendra : je veille sur
tout ce que vous me mandez. Je suis très-content du billet, de ce que
vous me répondez sur Jouarre.

Quand ma marche sera réglée, je vous en avertirai. Je ne vous commettrai
en rien, ma Fille : vos lettres ne me donnent lieu que de m'informer par
moi-même : c'est pour réponse au plus petit de vos billets. Pour réponse
au plus grand, les paroles de ma lettre, dont vous êtes en peine,
regardent les permissions que vous m'avez demandées. Je n'ai rien trouvé
à redire aux pieuses saillies du billet : je vous permets aisément d'en
écrire de semblables même à N*** ; je veux donc bien que vous écriviez
ce qui sera nécessaire, sans que cela vous empêche de craindre
l'amusement ; ce que vous pourrez connaître aisément.

Je suis très-édifié du respect qu'on a rendu à la paroisse ; et j'entre
en part du bon exemple et de la consolation que cette action a donnée à
toute la ville. Dites à ma Sœur B*** que je la porte devant Dieu, et que
je lui donne de bon cœur ma bénédiction.

 

LETTRE XIII.  A Germigny, ce 25 août 1689.

 

Il n'est pas possible, ma Fille, que j'entre dans le particulier des
communions de la Sœur N***, à cause de ce qui peut arriver, dont un
confesseur a seul connaissance. Si donc je ne détermine rien absolument,
ce n'est pas que je doute d'elle ; mais c'est que je ne puis prévoir ce
qui arrivera.

Pour vous, ma Fille, vous n'avez rien à dire du particulier ni

 

460

 

du fond de votre état, autre chose que ce qui sera certainement un
péché. Vous savez même qu'à la rigueur on n'est obligé à confesser que
les péchés mortels. Vous pouvez écrire à N*** dans l'occasion, et vous
adresser à votre supérieure, et garder en tout l'obéissance. Si j'ai du
loisir de vous répondre avant mon départ sur les passages de l'Écriture
dont vous me parlez, je le ferai en abrégé ; car pour répondre à fond
sur de telles choses, il faudrait souvent de très-grands discours : ce
que je ne dis pas, ma Fille, par aucun rebut de vous répondre, mais afin
que vous n'attendiez que ce que Dieu me donnera pour vous.

J'ai offert à Dieu de tout mon cœur l'âme que vous me recommandez. Ne
vous occupez pas beaucoup du soin de cette âme : un trait simple et vif
comme un éclair vous doit suffire, et après passer.

Il faut faire quelque réponse pour ma Sœur N. : le ne le puis à ce
moment : peut-être sera-ce demain.

Je prie la sainte Vierge, Mère de Dieu, de vous présenter à son Fils au
jour de son triomphe, afin que vous deveniez une parfaite imitatrice de
celle qui n'est pas seulement l'honneur de votre sexe, mais encore de
tout le genre humain et de toutes les créatures. Dieu soit avec vous, ma
Fille.

 

LETTRE XIV.  A Germigny, ce 28 septembre 1689.

 

Votre lettre, ma Fille, ne m'a été rendue que ce matin, et il n'était
plus temps de parler du prédicateur : mais j'approuve ce qui aura été
fait, et je suis persuadé que tout se sera bien passé.

Il est permis de dire avec saint Paul : _Je désire d'être séparé_ (1),
c'est-à-dire de mourir et d'être avec Jésus-Christ ; mais il ne faut
jamais ni se procurer de maladie, ni rejeter les remèdes. L'abandon à
Dieu au-dessus de tout secours, doit être intérieur ; pour le dehors, il
faut agir par obéissance ; ainsi, ma Fille, je vous y renvoie pour le
jeûne.

Cet amour détruisant, dont vous me parlez, est dur à porter ;

 

1 Philip., I, 23.

 

461

 

mais il a sa douceur foncière : et encore qu'on fût soulagé en parlant,
il faut renfermer ce feu dans ses entrailles, et se souvenir de l'Épouse
que l'Époux céleste appelle du fond des déserts, du creux des rochers,
du milieu des montagnes inaccessibles, où il n'y a que des léopards et
d'autres bêtes sauvages (1). C'est dans cette affreuse solitude qu'il
faut porter ce poids écrasant de l'amour de Dieu, qui veut briser
jusqu'aux os, afin que l'Époux règne seul. Ainsi soit-il.

J'approuverais volontiers ce vœu, n'était que tant de prières vocales ne
me semblent pas convenables à votre état... Si je suis en vie, je ferai
ce que je pourrai pour vous donner la consolation que vous demandez.
Jésus-Christ soit tout à vous, ma Fille, et vous à lui. _Je suis à mon
bien-aimé, et mon bien-aimé est à moi_ (2). J'ai vu vos vers ; il n'y a
qu'une seule faute. Voilà la réponse en peu de mots à vos passages sur
l'Évangile.

Le feu que Jésus-Christ est venu allumer sur la terre (3), est celui de
son amour. La guerre qu'il y est venu allumer, est celle qu'on se doit
faire à soi-même, et pour l'amour de lui à tous ceux qui nous traversent
dans sa voie, de quelques tendres liens qu'ils soient unis avec nous.

La plus grande partie de ce qui est dit dans saint Matthieu, chapitre
XXIV, depuis le verset 15 jusqu'au 21, regarde la désolation de
Jérusalem : on en peut voir l'accomplissement expliqué dans notre
_Discours sur l'Histoire universelle,_ en la IIe partie, où la chose est
traitée expressément.

La question du péché contre le Saint-Esprit (4), est de celles qu'on
peut juger impénétrables. Il n'est pas impossible qu'il y ait un certain
degré de malice, de liberté et d'opposition à la grâce du Saint-Esprit,
connu de Dieu seul, et qu'il ait résolu de ne pardonner jamais. Quel il
est, nous n'en saurons jamais rien, puisque nous supposons que Dieu seul
le connaît. Mais Jésus-Christ veut bien que nous sachions que ce degré
est, de peur que nous ne laissions croître notre contumace, et que peu à
peu nous ne venions à cet excès irrémédiable. Les possédés en général
figurent dans l'Évangile les âmes

 

1 Cant., IV, 8. —  2 _Ibid.,_ II, 16. — 3 Luc, XII, 49. — 4 Matth., XII,
31, 32.

 

462

 

captives du démon par le péché. Ce possédé de saint, Marc (1), qui l'est
par la légion des démons, signifie le pécheur captif de l'universalité
de l'iniquité. Ses excès sont extrêmes : il est nuit et jour dans les
tombeaux parmi les morts, comme sans espérance et sans ressource : il se
déchire lui-même, et se met en pièces : sa fureur contre son âme est
inouïe et n'en laisse aucune partie dans son entier : tous ses désirs
sont corrompus, et les passions les plus contraires le tyrannisent et le
déchirent tour à tour. Nulles chaînes ne le peuvent retenir ; nulle loi,
nul bon conseil ne l'arrête : sa force pour pécher et se perdre est sans
bornes ; et nul frénétique, nul furieux ne l'égale. Jésus-Christ
néanmoins le délivre : nulle guérison n'est donc impossible à sa
puissance.

La consolation du démon chassé d'une âme, est d'en tyranniser quelques
autres (_a_) ; et c'est ce qui est figuré dans la demande d'entrer dans
les pourceaux. Ces animaux immondes signifient dans l'Écriture ceux qui
se laissent entraîner à leurs appétits impurs, et ne cessent de se
souiller daus cette boue. A la lettre, Jésus-Christ (_b_) permet aux
démons d'entrer dans ces pourceaux, et de les précipiter dans la mer où
ils périssent, pour montrer premièrement la réalité de la possession,
et, ensuite que sans la puissance de Dieu, qui tient le démon en bride,
il n'y aurait abîme ni précipice où ils ne jetassent qui ils voudraient,
et même les hommes. Mais Jésus-Christ nous apprend qu'ils ne peuvent pas
mène attaquer les animaux sans ordre. Attachons-nous donc à Dieu, et
méprisons le démon et sa fureur.

Jésus-Christ veut bien guérir ce possédé, mais non pas lui donner rang
parmi ceux qui étaient toujours de sa compagnie. Il y a des degrés de
grâces où tout le monde n'arrive pas. On ne met pas communément parmi
les ecclésiastiques les grands pécheurs scandaleux, et c'est assez qu'en
particulier ils célèbrent la gloire de Dieu qui les a sauvés.

L'ingratitude des hommes et ce qui les domine paraît dans ceux qui ont
plus de peur de voir périr leurs pourceaux que de désir de conserver
Jésus-Christ parmi eux.

 

1 Marc., V, 1 et suiv.

(_a_) Var. : Quelque autre. (_b_) Jésus-Christ.

 

463

 

Quand il est dit que le démon quitta Jésus jusqu'au temps (1), la
plupart des interprètes entendent le temps de sa passion, où le démon le
tenta et le tourmenta de nouveau avec des efforts extraordinaires. On
peut rappeler à ceci cette parole du Sauveur : _Le prince du monde
vient, et il n'a rien en moi_ (2). Et encore celle-ci : _Simon, Simon,
Satan a demandée vous cribler comme le grain_ (3) vous et vos frères les
apôtres, et de dissiper à jamais toute mon Église. C'était le dernier
effort contre Jésus-Christ et les siens vers le temps de sa passion.

Le passage de saint Luc, chapitre XI, verset 24, regarde manifestement
les rechutes dans le péché, et les efforts que fait l'ennemi pour
remettre sous son empire les âmes qui s'en sont tirées. Il y a quelque
chose de parabolique dans les lieux arides, où le démon chassé cherche
son repos : l'aridité dans les âmes regarde la privation de la grâce et
de l'arrosement céleste, où l'âme tombe par son péché. C'est là où le
démon se plaît et où il triomphe.

Ce que Jésus-Christ dit à sa sainte Mère, en saint Jean, chapitre II,
versets 3,4,5, n'est pas rude dans le fond, puisqu'en effet la sainte
Vierge ne se tient pas pour rebutée, comme il paraît par le verset 5,
que Jésus- Christ fait ce qu'elle veut. Cette parole : _Qu'y a-t-il
entre vous et moi?_ sont de ces rudesses mystiques, si on peut parler de
la sorte, qui servent à exercer et à humilier de plus en plus les âmes
déjà très-humbles, et à leur faire sentir par quelque chose de fort ce
que Dieu est au-dessus de la créature la plus haute. Sa sainte Mère, la
plus élevée et la plus parfaite de toutes, était par là la plus propre à
donner l'exemple aux autres de ce qu'il faut faire en ces états, qui est
d'augmenter son zèle et sa confiance.

Le passage de saint Matthieu, chapitre V, verset 20, s'explique par
toute la suite, où la justice chrétienne est élevée au-dessus de la
justice judaïque. Les versets 46, 47, 48 du même chapitre, et le 32 du
chapitre VI, nous font voir le dessein du Fils de Dieu, d'élever la
justice chrétienne par la comparaison qu'il en fait.

Je ne vois aucune ombre de difficulté dans le verset 36 du

 

1 _Luc,_ IV, 13. — 2 _Joan_., XIV, 30. — 3 _Luc.,_ XXII, 31.

 

464

 

treizième chapitre de saint Matthieu. Au chapitre XVII, verset 20, ce
démon qui ne se chasse qu'avec la prière et le jeune, est une
disposition d'inconstance marquée au verset 14. Funeste disposition,
qu'on ne peut fixer qu'avec un grand effort, en joignant l'austérité à
l'oraison.

Le verset 25 du premier chapitre de la première _aux Corinthiens_ est
admirable, quand on le regarde dans toute sa suite, depuis le verset 18
jusqu'à la fin du chapitre.

Il n'y a rien de si clair que le passage de saint Augustin : « Dieu a
promis de pardonner à quiconque fera pénitence ; mais il n'a pas promis
d'en donner le temps à tout le monde (1). » Il  n'y a rien de si vrai ni
de plus pressant pour faire craindre d'abuser du temps que Dieu nous
donne.

Pour ce qui est de la robe nuptiale et des dispositions à la communion,
tous les livres de piété sont pleins de cela : il faudrait trop de temps
pour tout ramasser. J'en pourrai dire quelque chose par rapport à vous
dans un autre temps : c'en est assez, ma Fille, pour cette fois.

 

LETTRE XV. A Meaux, ce 3 novembre 1689.

 

Je ne suis point rebuté de vous, ma Fille. Je n'adhère point aux
sentiments de ceux que vous dites qui trouvent mauvais que je m'applique
à la direction. C'est une partie de ma charge ; et tout ce que j'y
observe est de prendre les temps convenables, en sorte que j'en trouve
pour tous mes devoirs : c'est ce que vous devez tenir pour dit à jamais.

Je ne vous défends point, à Dieu ne plaise, les prières pour la sainte
religion ; j'en bannis l'inquiétude, et ne veux pas que vous vous en
occupiez trop, parce que cela vous détournerait de ce que Dieu demande
de vous dans le temps présent. J'aurai soin de vous envoyer mes papiers
: vous y trouverez quelque chose sur le dix-septième chapitre de saint
Jean, qui peut-être vous ouvrira quelque porte. Si Dieu me donne pour
vous, ma Fille, quelque chose de plus, je vous le rendrai fidèlement,

 

1 _In Psal_. CI, serm. I, n. 10.

 

465

 

Voilà le paquet de vos permissions : je n'entends point que vous vous
leviez plus matin que la communauté, si cela édifie mal les Soeurs pour
peu que ce soit. Ce n'est point à perpétuité que je vous ai permis les
pénitences que vous savez, et ce temps-là doit être fini présentement.
La discipline, toutes les fois que vous aurez commis quelques fautes un
peu considérables, doit être accompagnée delà condition que votre
confesseur y consente, et non autrement.

Pour vos communions, tenez-vous-en a celles que je vous ai permises. Je
suppose que votre confesseur le trouvera bon, et que tout cela ne se
fera pas sans avertir la supérieure et prendre son obédience : il y a
dans les communautés une certaine uniformité à observer, qui édifie
plus, et qui porte plus de fruit dans les âmes que des communions
fréquentes. Soyez fidèle, ma Fille, à observer les conditions que je
vous ai marquées pour vos pénitences et oraisons, et surtout de donner
les heures nécessaires au sommeil ; ce qui est d'une conséquence extrême
dans la disposition que vous avez à vous échauffer le sang.
L'obéissance, la discrétion et l'édification valent mieux que les
oraisons et les pénitences, et même en un certain sens que les
communions.

J'approuve fort la prière du prosternement durant un petit quart
d'heure, pour le Roi et pour la maison royale.

Ma Sœur N*** peut toucher les linges et les vaisseaux sacrés, autant
qu'il est nécessaire à son office de sacristine, et vous aussi dans le
besoin. Ce sont les langes du saint Enfant, ce sont les draps de
l'Époux, les vaisseaux de sa table.

Ne vous mettez pas en peine d'autre chose sur le Cantique, sinon de me
le faire rendre en main propre, sans qu'il passe par d'autres, et sans
qu'il s'en fasse copie.

Je verrai avec soin ce qui regarde votre retraite, et la lettre jointe.

Je n'ai rien déterminé pour la Trappe ; je verrai ce qui se pourra de ce
côté-là : mais je n’y vois presque point de jour, ou plutôt je n'y en
vois point du tout.

Vous avez raison de dire que le meilleur remerciement que vous puissiez
faire, non pas à moi, mais à Dieu, de mes instructions,

 

466

 

est d'en profiter ; et c'est le seul plaisir que j'attends de vous ; ma
Fille, en cette occasion.

Je me souviendrai, s'il plaît à Dieu, de vous et de vos désirs au saint
autel.

J'ai vu la lettre qui y était jointe dans le paquet d'hier, comme vous
voyez. Je mettrai au bas de votre lettre ce que Dieu vous donnera par
mon entremise, et je vous la renverrai après : je ne l'ai pas encore
lue.

Vous avez raison pour la sainte eucharistie : on porte plus aisément la
présence seule : dans la réception actuelle, l'excès de la grâce confond
quelquefois : mais cette confusion est un acte de foi d'une autre
nature, et il est bon quelquefois de ne rien dire et de ne rien sentir,
afin que tout rentre dans l'intime infinité du cœur si l'on peut parler
ainsi. Priez, espérez, aimez.

Dieu soit toujours avec vous, ma Fille.

 

LETTRE XVI. A Germigny, ce 8 novembre 1689.

 

J'ai reçu votre présent, ma Fille, que j'ai accepté au nom et à
l'honneur de mon saint patron ; mais je vous prie une autre fois de ne
m'en plus faire de cette nature, où il y ait de l'or, de l'argent et de
la broderie : je n'en veux plus recevoir aucun de cette sorte, et j'en
ai fait la défense bien précise.

Je tâcherai un premier loisir de me rappeler le sermon que vous
souhaitez, pour vous en envoyer quelque trait. Je ne sais quand je
pourrai aller à Paris. Dites-moi ce que vous voudrez sur ce que vous
savez : je suis fâché de n'avoir pas entendu Mme N. : je voudrais bien
qu'elle se déterminât sur la fondation.

Vous eûtes tort de craindre de me fatiguer. Pour peu que j'aie de temps,
je le donne sans rebut et avec plaisir. On manque bien des occasions par
ces réserves, et pour ne pas connaître les dispositions des gens avec
qui on a à traiter.

Pour votre désir de la religion, je vous défends, ma Fille, toute
inquiétude. Il y a bien de l'apparence que Dieu ne veut de vous que le
désir : je doute de votre santé, et cela me ferait hésiter,

 

467

 

quand je verrais tout le reste fait. Soumettez-vous à la volonté de
Dieu. Je ne laisserai pas d'agir pour vous dans l'occasion. Ne vous
embarrassez point des vues de votre famille ; dites-moi tout sans
hésiter : je prendrai tout en bonne part, et je ferai ce que Dieu me
donnera le pouvoir et le mouvement de faire, sans être peiné de rien, de
votre part ni de la leur. Ces grands désirs de retraite sont très-bons,
mais peu praticables ; et quand ces choses ont à se faire, elles
viennent sans qu'on se donne de mouvement pour les avancer ; autrement ce
ne serait qu'agir avec inquiétude. En remettant tout à ma permission,
votre conscience est en sûreté, parce que j'aurai une attention
particulière à vous régler selon Dieu, et à vous faire faire sa volonté.
Vous pourrez faire le voyage de Paris, quand votre supérieure croira que
la maison n'en souffrira pas.

Je ne me fâche jamais que l'on m'écrive : il est vrai que les lettres de
petite écriture font peine d'abord à mes yeux ; je me remets aussitôt,
et je prends le premier temps que je puis pour lire et pour répondre ;
autrement je pourrais répondre avec un empressement que les affaires de
Dieu et de l'intérieur ne souffrent pas. Quand il y aura, ma Fille,
quelque chose où il faudra répondre sur-le-champ, faites-en un billet à
part, sans autre discours que la simple exposition ; sinon il se pourra
faire que la lecture sera différée en un temps plus commode.

Vous auriez à vous reprocher d'avoir manqué à l'obéissance et à
l'amitié, si vous aviez parlé moins sincèrement à Madame *** : il n'y
aura une autre fois qu'à ne lui rien dire sur ces sujets-là.

Vous ferez fort bien, ma Fille, de donner à M. votre fils les
instructions nécessaires ; mais comme il n'a pas encore l'âge, il n'est
pas temps de l'abandonner à sa conduite.

Je prie Notre-Seigneur qu'il soit avec vous, et je vous bénis en son
nom.

 

468

 

LETTRE XVII. A Versailles, ce 3 décembre 1689.

 

Votre lettre, ma Fille, m'a été rendue en présence de M. N***. Je lui ai
dit que c'était quelque chose de votre intérieur que vous aviez oublié
et qui vous faisait quelque peine, sans rien ajouter davantage.

La disposition dont vous me parlez n'ayant été suivie d'aucun acte, vous
n'en devez pas être en peine, ni vous en confesser.

La communion spirituelle consiste principalement dans le désir de
communier effectivement, qui doit être perpétuel dans le chrétien : mais
il faut aussi prendre garde que l'application actuelle et expresse à ce
saint mystère ne soit un obstacle à d'autres applications également
nécessaires : surtout il ne faut point forcer son esprit.

On a raison de souhaiter que vous vous couchiez à l'heure marquée :
ainsi vous devez abréger votre lecture, en rompant le chapitre ou le
psaume. _L'obéissance vaut mieux que le sacrifice_ (1).

Le Psautier qu'on attribue à saint Bonaventure, n'est pas approuvé par
les gens savants, ni tenu être de ce Saint ; ainsi vous ne devez plus le
dire : vous pouvez mettre à la place quelque autre dévotion à la sainte
Vierge, sans néanmoins vous trop charger d'observances et de pratiques ;
ce qui empêche la liberté de l'esprit.

La pénitence dont vous me parlez n'a rien que de bon. J'aurai soin de
vous faire donner l'_Apocalypse_ (_a_). Je remets à votre discrétion de
différer votre retraite.

En considérant les sujets de votre maison, il m'est venu dans l'esprit
de vous charger de la grande classe et d'une intendance sur les autres
durant quelque temps, pour les mettre en train : en cela vous rendriez à
la maison le plus grand service qu'il soit possible. J'ai trouvé depuis
Madame votre supérieure dans ce

 

1 _Eccle_., IV, 17.

(_a_) Interprétée par Bossuet.

 

469

 

sentiment : elle doit vous en parler, sans vous contraindre. Néanmoins,
ma Fille, je crois que vous ferez bien d'accepter cet emploi. Je vous en
déchargerai, s'il le faut.

Vous n'avez point à souhaiter de vous réunir avec la personne que vous
savez. Vivez dans la charité, dans l'obéissance et dans la confiance
nécessaire: tout le reste, qui fait les liaisons particulières, a plus
de mal que de bien ; et il n'y a qu'à le laisser perdre, en rendant
grâces à Dieu quand cela arrive.

Je prie, ma Fille, Notre-Seigneur qu'il soit avec vous.

 

LETTRE XVIII.  A Meaux, ce 28 décembre 1689.

 

Le zèle que j'ai pour le rétablissement de la grande classe m'a fait
naître, ma Fille, la pensée de vous la commettre : j'ai même compris que
vos répugnances venaient principalement de ce que vous craignez de
n'avoir pas la liberté de la mettre sur le pied qu'il faut ; si bien
qu'en vous la donnant, j'ai cru cette peine levée : au reste, après
trois mois j'examinerai vos raisons.

Je ne puis vous envoyer le livre que de Paris ; marquez une voie
particulière, si vous en avez.

Vous pouvez faire la retraite ; le plus tôt sera le meilleur. Songez
dans votre retraite que tout votre état doit être d'une (_a_) profonde
humilité. Je vous recommanderai à Dieu de tout mon cœur. Détachez-vous
de la créature ; fermez votre cœur de ce côté-là ; dilatez-le en liberté
du côté de Dieu : vivez dans l'obéissance ; n'écoutez aucune inquiétude
sur votre état : je veillerai à tout. Ne soyez point en peine de vos
lettres, ni du secret : tout ce que vous m'écrirez en sera un de
confession. Dieu soit avec vous, ma Fille.

 

(_a_) Dans une.

 

470

 

LETTRE XIX.  A Meaux, ce 10 mars 1690.

 

Continuez, ma Fille, à parler à la Sœur N*** comme vous faites, et
inculquez-lui bien mes réponses. Elle est vive et inquiète de son
naturel : il entre beaucoup de cela dans toutes ses peines : il y entre
de la tentation. Il n'est pas besoin qu'elle me spécifie rien davantage
: mais dites-lui que plus l'obscurité est grande, plus elle marche en
foi et en soumission ; plus l'agitation est violente, plus elle
s'abandonne à Dieu avec courage, sans rien céder à la tentation, ni se
laisser détourner de la vocation à laquelle Dieu a attaché son salut.

Quand on fait les actes d'abandon que je demande, je ne prétends pas
qu'on doive sentir qu'on les fait, ni même qu'on le puisse savoir ; mais
qu'on fasse ce que l'on peut dans le moment, en demandant pardon à Dieu
de n'en pas faire davantage. C'est à l'espérance que cette personne doit
s'abandonner plutôt qu'à la crainte, en disant et répétant avec David :
_Parce que ses miséricordes sont éternelles_.

Je lui permets de faire les dispositions qu'elle voudra de son bien :
elle ne doit point être arrêtée par l'aigreur qu'elle craint d'avoir
pour N***. La fondation d'une messe à la paroisse sera agréable à Dieu :
j'y consens. Si elle a de pauvres parais, elle fera bien de leur donner
ce qu'elle avisera : elle ne doit pas tellement s'astreindre à la
maison, qu'elle ne satisfasse à d'autres devoirs ou à d'autres vues que
Dieu lui donne. Si elle tient sa disposition aussi secrète qu'elle le
doit, on ne le verra qu'après sa mort: ainsi elle ne sera point
inquiétée, et on devra être édifié qu'elle ait songé à la paroisse, à
laquelle toute âme chrétienne doit être liée. Elle fera bien de tenir
toujours ses peines secrètes. Elle pourra voir que (a) j'ai tout vu et
considéré jusqu'à l'apostille, et elle peut se mettre l'esprit en repos.
Voilà de quoi la soutenir, la fortifier, la consoler, et qui pourra
aussi, ma Fille, vous être utile.

Lisez le chapitre premier de saint Jean jusqu'au verset 15.

 

(_a_) Par cette réponse que.

 

471

 

Appuyez sur ces paroles : _Le Verbe était Dieu_ ; et sur celles-ci : _Le
Verbe a été fait chair_. Goûtez la joie de renaître, non de la chair ni
du sang, mais de Dieu. Se renouveler en Jésus-Christ ; prendre des
résolutions dignes des enfants d'un si bon père.

 

Le chapitre II jusqu'au verset 11. Goûter l'humiliation de la
très-sainte Vierge, qui semble à l'extérieur rebutée de son Fils, et qui
en est exaucée : bien comprendre que les rebuts de Dieu sont souvent des
grâces, et de très-grandes grâces : ne perdre jamais la confiance :
souhaiter de changer notre eau en vin, et notre langueur pour Dieu et
pour les œuvres de Dieu en une ferveur toute céleste.

 

Le chapitre III depuis le verset 11 jusqu'au 22. Appuyer sur ces
paroles: « La lumière est venue au monde ; et les hommes ont mieux aimé
les ténèbres que la lumière, parce que leurs œuvres étaient mauvaises. »
Aimer à être reprise ; et tâcher de voir nos péchés dans cette éternelle
lumière qui les fait voir si grands, en se soumettant aux corrections
qu'elle nous fait recevoir par nos supérieurs.

Le même chapitre depuis le verset 29 jusqu'à la fin. Appuyer sur cette
parole _: Celui qui a l'Épouse est l'Époux_. Songer que Jésus-Christ est
le seul Époux de son Église et de toutes les âmes saintes : se réjouir à
sa voix, qui retentit de tous côtés dans son Église, dans les saintes
communautés par leurs règles et nar les ordres des supérieurs qui font
écouter Jésus-Christ, anéantissant les raisonnements de notre
amour-propre, avec cette fausse liberté qui fait la joie des enfants du
monde. Appuyer sur cette parole : _Il faut qu'il croisse, et que je
diminue_. Combien il faut décroître et s'humilier de jour en jour ; afin
que Jésus-Christ croisse en nous, et que le règne de sa vérité s'y
augmente !

Le chapitre IV jusqu'au verset 43. Appuyer sur cette parole _:
Donnez-moi à boire_. Considérer la soif de Jésus-Christ, ce qu'il veut
de nous, l'épurement qu'il demande de notre volonté propre, et
l'abnégation de nous-mêmes, afin qu'il nous soit lui-même toutes choses:
songer aussi à la lassitude du Sauveur, ce que c'est que la fatigue, de
Jésus dans le chemin lorsqu'il avance avec nous, et que nous ne suivons
pas assez fortement tous ses pas, et

 

472

 

tous les mouvements de sa grâce. Marcher, avancer: Jésus ne sera jamais
fatigué en vous : appuyer sur cette parole : _Si vous saviez le don de
Dieu_ ; et se dire souvent à soi-même avec Jésus : O mon âme ! ô âme
chrétienne, si tu savais le don de Dieu : si tu savais ce que c'est que
de l'aimer, de le goûter jusqu'à se dégoûter de soi-même: et se répéter
souvent : Si tu savais, si tu savais, avec un secret gémissement qui
demande à Dieu de savoir, en goûtant aussi cette eau vive qui rejaillit
à la vie éternelle, qui est en effet le don de Dieu qu'on demandait en
disant : Si tu savais!

Conférer les versets 9,  43 et 14 avec le chapitre vu, verset 39, et
écouter ce cri de Jésus, qui s'offre de désaltérer tous ceux qui ont
soif de lui : l'écouter sur ce qu'il dira de cette source qui s'ouvre
dans notre cœur, et des fleuves qui nous arrosent les entrailles,
lorsqu'il nous ôte l'esprit du monde et l'attachement à ses sensualités,
à sa propre volonté, en nous donnant son Saint-Esprit, qui est l'esprit
de sagesse et d'intelligence, l'esprit de conseil et de force, l'esprit
de science et de piété, et l'esprit de la crainte du Seigneur. Voilà ces
fleuves que le Saint-Esprit fait découler dans les âmes : voilà cette
source qui rejaillit à la vie éternelle ; qui commence sur la terre la
même félicité dont on jouit dans le ciel, qui est d'aimer Dieu et de s'y
unir.

Le même chapitre IV. Arrêter sur le verset 22 : _Vous adorez ce que vous
ne savez pas_ : comme il faut savoir ce qu'on adore, et en connaître le
prix : comme toutefois avec cela, il faut l'ignorer, et se perdre dans
son incompréhensible perfection.

Appuyer sur cette parole ; _En esprit et en vérité_. En esprit, quel
épurement ! quel détachement des sens et de soi-même ! En vérité,
combien effectif doit être le changement de l'âme qui retourne à Dieu !
 Détester la piété qui n'est qu'en paroles, venir au solide, à
l'effectif, à la pratique. Appuyer sur ces paroles : _L'heure arrive, et
elle est venue_. Il n'est plus temps de reculer : il faut entrer dans
l'esprit de sa vocation, et dans la sainte captivité d'une régularité
exacte : se dire souvent à soi-même : L'heure arrive, et elle est venue
: c'est trop commencer ; achevons : faisons triompher l'esprit, faisons
régner la vérité.

Sur ces paroles : _Dieu est esprit_. Ni les sens, ni la chair, ni le

 

473

 

sang, ni le raisonnement, ni la volonté propre n'y peuvent atteindre :
c'est un esprit au-dessus de tout cela : il faut anéantir tout cela pour
s'unir à lui.

Sur les versets 25 et 26 : _Le Christ, le Messie viendra, qui nous
apprendra toutes choses_. Profonde ignorance du genre humain, jusqu'à ce
que Jésus-Christ l'ait enseigné. Ecouter ensuite Jésus-Christ, qui dit :
_Je le suis, moi qui vous parle_. Jésus vient tous les jours à nous ;
Jésus nous parle tous les jours : doux entretiens, entretiens
nécessaires, d'où viennent toutes nos lumières. Sans cela que
sommes-nous? Ténèbres, obscurité, ignorance, dérèglement, libertinage.

Pour donner la mort à ce libertinage d'esprit, appuyer fortement sur
cette parole : _J'ai à manger une nourriture que vous ne savez pas_. Le
monde ne se nourrit que de sa propre volonté ; mais pour moi, dont la
nourriture est de faire la volonté de mon Père, j'ai une nourriture que
le monde ne connaît pas. Se réjouir d'avoir tout marqué et tout réglé,
afin à chaque moment de faire la volonté de Dieu, et de se rassasier de
cette viande.

Continuez à exhorter la Sœur N*** à la patience, à la paix et à la
soumission à la volonté de Dieu. Je le prie, ma Fille, qu'il soit avec
vous, et je vous bénis en son saint nom.

 

LETTRE XX.  A Paris, ce 23 août 1690.

 

Je ne vois pas, ma Fille, qu'il y eût des choses si pressantes dans vos
précédentes lettres. C'étaient des choses qu'il était bon que je susse,
mais où votre parti était aisé à prendre en disant que vous vous en
remettez à ce que je ferai ici, et vous expliquant au surplus le moins
que vous pourrez.

J'arrive et dès le plus tôt qu'il me sera possible, je le ferai savoir à
Madame***, avec qui je réglerai toutes mes mesures. Ce que vous avez à
faire, c'est, ma Fille, principalement à l'exciter à me donner toute
connaissance de ce qui peut de loin ou de près regarder la maison.

Quant à votre dessein particulier, je vous assure que cela est

 

474

 

encore un peu embrouillé, et qu'il faut voir plus clair dans une affaire
si haute avant que de s'y engager. Je prie Notre-Seigneur qu'il soit
avec vous. Ecrivez-moi sans hésiter ; mais aussi sans inquiétude sur mes
réponses. Je ne vois pas qu'il se perde rien à la poste.

 

LETTRE XXL.  A Meaux, ce 17 septembre 1690.

 

Je suis arrivé à Meaux avant-hier au soir, et je suis encore obligé de
retourner à Versailles sur la fin de la semaine : ainsi, ma Fille, il
n'y a pas d'apparence que je vous puisse voir sitôt.

Je prie Dieu incessamment qu'il m'inspire sur vos désirs. J'ai dit à M.
F*** tout ce qui se pouvait dire avec prudence. Nous songeons fort à
régler la communauté, et il semble que la divine Providence nous offre
des moyens pour cela : je pourrai vous en dire plus de nouvelles vers la
fin de la semaine prochaine. Priez Dieu cependant, ma Fille, qu'il
bénisse nos bonnes intentions : abandonnez-vous à lui pour la
communauté, pour vous-même et pour tous vos désirs : sa haute et
impénétrable sagesse et sa bonté paternelle conduiront toutes choses à
leur point, selon qu'il sait.

Ces vues de religion seront votre croix, votre humiliation, votre
épurement et votre martyre : mais il faut, ma Fille, bannir l'anxiété et
le trouble, qui ne conviennent pas aux voies de Dieu. Ce qu'on sent dans
son cœur comme inspiré de Dieu, doit être examiné par sa fin. Tout ce
qui tend à nous humilier et à nous unir à Dieu, est de lui. Ce qui est
douteux doit être soumis à un conseil expérimenté et fidèle.

Faire sa cour à Jésus-Christ dans le saint Sacrement, ce doit être, s'il
est permis de se servir de ce terme, demeurer devant lui en silence, en
respect, en soumission, prêt à partir au moindre clin d'oeil, et faisant
son occupation du soin de lui plaire. Jésus avec vous, ma Fille.

 

475

 

LETTRE XXII. A Meaux, ce 10 novembre 1691.

 

Je vous envoie, ma Fille, la permission et la continuation du P. P., et
suis très-aise que vous la receviez avant la fête. Je me réjouis aussi
de l'arrivée de M. B***, que j'irai établir jeudi sans y manquer. Ces je
ne sais quoi qu'on ressent, sont pour l'ordinaire des illusions ou de
secrètes résistances de l'amour-propre ; c'est pourquoi vous faites bien
de les sacrifier à l'obéissance : plus je pense à cette personne, plus
je crois que c'est Dieu qui nous l'envoie.

Je n'ai de loisir, ma Fille, que pour vous dire que vous demeuriez en
repos sur mon sujet, assurée que jusqu'au dernier soupir de ma vie je ne
cesserai de prendre soin de votre âme. Je vous répète encore que vous
n'ayez point à vous embarrasser de toutes les dispositions où vous
pouvez être à mon égard, parce que le fond de l'obéissance, que Dieu
vous met dans le cœur, n'en est pas moins entier pour ce que la peine ou
la nature y peut mêler.

Pour les paroles de saint Jean, il faut ou n'en rien dire, ou en dire
beaucoup ; peut-être quelque jour je vous enverrai quelque écrit, où il
sera parlé d'un si haut mystère.

Je ne retrouve rien à redire à la sainte amitié que vous demandez à
cette bonne Sœur de la Visitation. C'est dans un de mes avertissements
contre le ministre Jurieu, que vous trouverez quelque chose sur le
mystère de la sainte Trinité, qui peut-être sera capable de vous élever
à Dieu. Je le prie, en attendant, qu'il fasse par la foi simple tout ce
qu'il veut faire en vous ; je le prie, ma Fille, qu'il vous bénisse.

 

LETTRE XXIII.  A Meaux, ce 10 novembre 1691.

 

J'écris à M.*** sur les peines de la Sœur N ***, qui semble se
décourager de nouveau. Tenez-lui la main, ma Fille, le plus que

 

476

 

vous pourrez, et prenez garde de ne point entrer dans ses peines d'une
manière qui les augmente.

Pour les vôtres, je vous dirai franchement que je n'ai nulles vues que
votre maison puisse devenir une religion ; et c'est à quoi je ne songe en
aucune sorte. J'ai bien en vue qu'elle puisse devenir un jour quelque
chose d'aussi parfait qu'une maison religieuse, et aussi agréable à
Dieu. Je ne vois non plus aucune apparence que vous puissiez réussir
dans ce dessein, ni que je doive par conséquent vous laisser tourmenter
l'esprit à chercher des moyens de l'accomplir. Si Dieu le veut, il en
fera naître naturellement, et je ne résisterai pas à sa volonté. S'il ne
se présente rien de cette sorte, qui soit simple et naturel, je
conclurai que votre désir est de ceux que Dieu envoie à certaines âmes
pour les exercer, sans vouloir jamais leur en donner l'accomplissement.
Je sais de très-saints religieux à qui Dieu donne des désirs de cette
nature ; aux uns, de se rendre parfaits solitaires dans un véritable
désert ; aux autres, de prendre l'habit en d'autres religions plus
austères ou plus intérieures que la leur. Tout cela demeure sans
exécution : leur désir les exerce et les épure : mais s'ils se
tourmentaient à chercher les moyens de les accomplir, ils tomberaient
dans l'agitation et l'inquiétude, qui les mènerait à la dissipation
entière de leur esprit. Ainsi, ma Fille, je ne consens pas à vous
permettre sur ce sujet aucun mouvement.

Je songe à ce que je vous ai promis ; mais il me faut un peu de loisir.
Je prie Notre-Seigneur qu'il soit avec vous.

 

LETTRE XXIV.  A Germigny, ce 18 septembre 1691.

 

Pour vous tirer d'inquiétude, je vous fais ce mot, ma Fille, où vous
apprendrez que le rhume que jai apporté de Jouarre a été, Dieu merci,
peu de chose : j'y dois retourner dans peu, et je tâcherai à cette fois
de vous aller voir. Madame B*** ne me parle point de ses peines: je
serais fâché qu'elle se rebutât ; car elle nous est fort nécessaire.

J'espère trouver dans peu le loisir de vous faire une ample

 

 

477

 

réponse sur vos précédentes lettres et sur vos doutes : je ne puis
répondre aujourd'hui qu'à votre dernière, qui est sans date. Ne perdez
pas courage, ma Fille ; réparez le faux pas que vous avez fait, en
redoublant vos forces à courir : le reste n'est pas de saison. Dieu soit
avec vous.

 

LETTRE XXV. A Germigny, ce 1er octobre 1691.

 

Voilà, ma Fille, la réponse à une partie de vos doutes. Je sentais bien
hier que Dieu m'allait parler pour vous. J'ai lu tous vos écrits ; je
suis prêt de vous les rendre ou de les brûler, du moins quelques-uns,
après en avoir pris la substance. Je vous permets, dans les grands
efforts de la peine que vous me marquez, une discipline quelquefois à
votre discrétion. Mais, au reste, ne croyez pas que ce soit là le fort
du remède. Ce qui apaise pour un moment, irrite souvent le mal dans la
suite : cet etfort qui fait qu'on voudrait mettre son corps en pièces,
est un excès et une illusion. On s'imagine qu'on fera tout à force de se
tourmenter : ce n'est pas ainsi qu'on guérit ; c'est en portant
l'humiliation de la peine, et en se faisant d'elle-même un remède contre
elle-même : ce qui se fait en apprenant avec saint Paul que la grâce
nous suffit   et que c'est d'elle que nous tirons toute notre force.
Cela est ; croyez-le, ma Fille, et vous vivrez.

Il suffit que vous vous couchiez comme je vous l'ai permis :
souvenez-vous toujours de la discrétion et de l'édification que je vous
ai ordonnées.

QUESTIONS. Sur l'immortalité de l'âme ; sur ce que c'est que l'âme, sur
sa nature ; comment elle peut être heureuse et malheureuse ; comment
elle a contracté le péché originel ; si on ne le peut pas comprendre
d'une autre manière qu'en considérant que la concupiscence en est la
suite ; comment les tentations s'élèvent dans l'âme malgré elle ; si,
comme tout est possible à Dieu, il ne peut pas réduire l'âme dans son
premier néant ; comment l'âme,

 

1 II _Cor.,_ XII, 9.

 

478

 

qui sait que Dieu est sou souverain bien, n'est-elle pas toujours
occupée de lui?

Réponses. l'âme est une chose faite à l'image et à la ressemblance de
Dieu ; c'est là sa nature, c'est là sa substance. Dieu est heureux ;
l'âme peut être heureuse. Dieu est heureux en se possédant lui-même,
l'âme est heureuse en possédant Dieu. Dieu se possède en se connaissant
et en s'aimant lui-même ; l'âme possède Dieu en le connaissant et en
l'aimant. Dieu ne sort donc point de lui-même pour trouver son bonheur :
l'âme ne peut être heureuse que par un transport. Ravie de la perfection
infinie de Dieu, elle se laisse entraîner par une telle beauté ; et
s'oubliant elle-même dans l'admiration où elle est de cet unique et
incomparable objet, elle ne s'estime heureuse que parce qu'elle sait que
Dieu est heureux, et qu'il ne peut cesser de l'être ; ce qui fait que le
sujet de son bonheur ne peut cesser. Voilà sa vie, voilà sa nature,
voilà le fond de son être.

Il ne faut donc pas, ma Fille, que vous demandiez davantage de quoi
l'âme est composée : ce n'est ni un souffle, ni une vapeur, ni un feu
subtil, et continuellement mouvant. Ni l'air, ni le vent, ni la flamme,
quelque déliée qu'on l'imagine, ne portent l'empreinte de Dieu. l'âme
n'est point composée ; elle n'a ni étendue, ni figure : car Dieu, dont
elle est l'image, et à qui elle doit être éternellement unie, n'en a
point non plus, et elle ne peut être qu'un esprit, puisqu'elle est née,
comme dit saint Paul », pour être un même esprit avec Dieu, par une
parfaite conformité à sa volonté.

Dieu n'habite point la matière ; l'air le plus subtil ne peut être le
siège où il réside : sa vraie demeure est dans l'âme, qu'il a faite à sa
ressemblance, qu'il éclaire de sa lumière, et qu'il remplit de sa gloire
: en sorte que, qui verrait une âme où il est (ce qui ne peut être vu
que par les yeux de l'esprit), croirait en quelque sorte voir Dieu ;
comme on voit en quelque sorte un second soleil dans un beau cristal, où
il entre pour ainsi dire avec ses rayons. Ainsi, ma Fille, il n'y a plus
qu'à purifier son cœur poulie recevoir, selon cette parole du Sauveur :
_Bienheureux ceux qui_

_ _

1 I _Cor.,_ VI, 17.

 

479

 

_ont le cœur pur ; car ils verront Dieu_ (1). Il ne faut pas croire en
effet qu'une âme épurée reçoive Dieu sans le voir. Elle le voit ; il la
voit ; elle se voit en lui ; il la voit en elle-même. Il n'en est pas
toujours de même en cette vie. Dieu se cache à l'aine qui le possède,
pour se faire désirer : mais il la touche secrètement de quelqu'un de
ses rayons ; et incontinent elle s'ouvre, elle se dilate, elle
s'épanche, elle se transporte, elle ne peut plus vivre ni demeurer en
elle-même ; elle dit sans cesse : _Tirez-moi_ (2) ; _venez_  (3) ; car
elle sent bien qu'elle n'a point d'ailes pour voler si haut. Mais Dieu
vient, Dieu l'attire à lui, Dieu la pousse dans son fond ; et plus
intérieur à l'âme que l'âme même, il l'inspire, il la gouverne, il
l'anime bien plus efficacement et intimement, qu'elle n'anime son corps.

Une telle créature voit clairement et distinctement l'éternité :
autrement, comment verrait-elle que Dieu est éternellement, et qu'il est
éternellement heureux? Elle aspire donc aussi à l'aimer, à le posséder,
à le louer éternellement ; et ce désir que Dieu même lui met dans le
cœur, lui est un gage certain de la vie éternellement heureuse, à
laquelle il l'appelle. Elle ne craint donc point de périr : car encore
qu'elle sache bien qu'elle ne subsiste que parce que Dieu, qui l'a une
fois tirée du néant, ne cesse de la conserver, en sorte que s'il
retirait sa main un seul moment elle ces-serait d'être et de vivre ; elle
sait en même temps qu'il ne veut rien moins que la détruire par la
soustraction de ce concours. Car pourquoi détruire son image, et son
image pleine de lui, et son image à qui il montre son éternité, et à qui
il inspire le désir de la posséder?

Il n'y a donc plus de néant pour une telle créature : il faut qu'elle
soit ou éternellement heureuse en possédant Dieu, ou malheureuse
éternellement pour n'avoir pas voulu le posséder, et pour avoir refusé
un bonheur qui devait être éternel.

Ainsi il ne reste plus à cette âme que de se tourner incessamment du
côté de son éternité et de son souverain bien, et c'est à quoi doit
tendre toute la direction. Car un pasteur, un évêque, un directeur se
sent établi de Dieu pour jeter dans l'âme les semences

 

1 _Matth.,_ V, 8. — 2 _Cant_., I, 3. — 3  _Apoc_., XXII, 20.

 

480

 

d'une bienheureuse immortalité, en la séparant, autant qu'il peut, de
toutes les choses sensibles, parce que tout ce qui se voit est temporel,
et que ce qui ne se voit pas n'a pas de fin. Il faut donc lui faire
aimer l'éternité de Dieu ; c'est-à-dire sa vérité et son être, qui en
même temps est son bonheur ; en sorte que cette âme ne veuille plus
être, ni vivre, ni respirer que pour aimer Dieu, et consente à la
destruction de tout le reste qui est en elle. Un pasteur qui a en main
une telle âme, la veut rendre agréable à Dieu, en y perfectionnant
infatigablement son image ; et puisque cette image est l'objet de
l'amour de Dieu, il ne faut pas croire qu'un tel pasteur se lasse de
conduire une telle âme, autrement il se lasserait de glorifier Dieu ; ni
qu'il donne plus de temps aux grands qu'aux petits, puisqu'il ne connait
rien de grand parmi les hommes, que cette empreinte divine dans le fond
de leur âme. C'est là la grandeur, c'est là la noblesse, c'est par là
que la naissance de l'homme est illustre et bienheureuse ; car pour la
naissance du corps, ce n'est que honte, faiblesse et impureté.

Il n'en était pas ainsi au commencement ; car Dieu avait assorti à cette
âme immortelle et pure, en laquelle il avait créé tout ensemble et la
beauté de la nature et celle de la grâce ; il avait, dis-je, assorti à
cette âme immortelle et pure un corps immortel et pur aussi : mais Dieu,
pour honorer le mystère de son unité et de sa fécondité, ayant mis tous
les hommes dans un seul homme, et ce seul honime, dont tous les autres
dévoient sortir, ayant été infidèle à Dieu, Dieu l'a puni d'uue manière
terrible, puisqu'il l'a puni non-seulement en lui-même, mais encore dans
ses enfants, comme dans une partie de lui-même, et encore la plus chère.
Ainsi nous sommes devenus une race maudite, enfants malheureux d'un père
malheureux, de qui Dieu a justement retiré la grâce qu'il voulait
transmettre à tous les hommes par un seul homme, et qu'ils ont aussi
tous perdue en un seul ; maudits dans leur principe, corrompus dans la
racine et dans les branches, dans la source et dans les ruisseaux.

C'est ainsi qu'à ce premier exercice de l'âme raisonnable, qui n'eût été
que de connaître et d'aimer Dieu, il en faut ajouter un

 

481

 

autre, exercice pénible et laborieux, exercice dangereux et plein de
péril, exercice honteux et humiliant, qui est de combattre en nous cette
corruption que nous avons héritée de notre premier père. Souillés dès
notre naissance et conçus dans l'iniquité, conçus parmi les ardeurs
d'une concupiscence brutale, dans la révolte des sens et dans
l'extinction de la raison, nous devons combattre jusqu'à la mort le mal
que nous avons contracté en naissant.

C'est aussi le second travail de la direction. Il faut aider l'âme à
enfanter son salut, en se combattant elle-même, selon que dit saint Paul
: _La chair convoite contre l'esprit, et l'esprit contre la chair_ (1).
Pour nous donner cette force, il a fallu opposer une nouvelle naissance
à la première, une régénération à la génération, Jésus Christ à Adam, et
le baptême de l'un à la féconde corruption de l'autre, parce que, comme
dit le Sauveur, _ce qui est né de la chair est chair, et ce qui est né
de l'esprit est_ esprit (2). Ce n'est pas que la chair soit mauvaise en
soi, à Dieu ne plaise, ou que la génération de la créature de Dieu soit
mauvaise dans son fond ; il ne le faut pas croire : mais c'est que le
mal du péché s'étant joint au bon fond de la nature, nous naissons tout
ensemble et bons par notre nature et mauvais par notre péché ; par notre
génération, ouvrage de Dieu, et tout ensemble ennemis de Dieu par le
désordre qui s'y mêle.

Il n'est pas besoin, ma fille, d'approfondir ceci davantage : mais il
faut seulement se souvenir que Dieu a fait l'homme à son image ; que ce
n'est point par le corps, mais par l'âme qu'il a cet honneur ; que c'est
dans l'âme qu'il a mis ces traits immortels de son immuable éternité ;
et que c'est cela qu'on appelle le souffle de Dieu, _spiraculum vitœ_
(3), par lequel il est écrit que l'âme est vivante. Il ne faut point
demander comment Dieu l'a faite ; car il fait tout par sa volonté. C'est
donc par sa volonté qu'il a formé notre corps ; c'est par sa volonté
qu'il lui a uni une âme faite à son image, et par conséquent d'une
immortelle nature : c'est par sa volonté que tous les hommes sont nés
d'un seul mariage. Il a béni les deux sexes et leur union, avant que le
péché soit

1 _Galat_., V, 17. — 2 _Joan_., III, 6. — 3 _Genes_., II, 7.

 

482

 

survenu ; et le péché survenu depuis, n'a pu détruire le fond que Dieu
avait fait.

Il ne reste donc pins à l'homme que de combattre en lui ce péché si
intime à ses entrailles, afin qu'en nous épurant de corruption, nous
rendions à Dieu le bon fond qu'il a mis en nous, et que nous soyons
ramenés à la première simplicité et beauté de notre nature, dans la
résurrection des justes.

Combattons donc avec saint Paul (1), le bon combat de la foi, et ne nous
étonnons pas des tentations qu'il faut souffrir. Dieu sait jusqu'à quel
point il veut nous y exposer ; et nous devons seulement méditer ces mots
de saint Paul : _Dieu est fidèle, et il ne permettra pas que vous soyez
tentés au-delà de vos forces_ (2). Mais il nous donne ces forces et
c'est un effet de sa grâce ; et par là il nous fera trouver de
l'avantage même dans la tentation, afin que nous ayons  le courage et la
force de la supporter.

La tentation va quelquefois si loin, qu'il semble que nous y goûtions le
péché tout pur : ce que nous avions aimé par complaisance, et ce qui
était très-mauvais en cet état, il semble que nous l'aimions pour
lui-même, et que nous nous enfoncions de plus en plus dans le mal. Mais
il ne faut pas perdre courage ; car c'est ainsi que Dieu permet que le
venin que nous portons dans notre sein se déclare ; et cela, c'est un
moyen de le vomir et d'en être purgés. Il faut donc se soumettre à la
conduite que Dieu tient sur nous, et se souvenir que saint Paul a
demandé par trois fois, c'est-à-dire avec ardeur et persévérance, d'être
délivré de cette impression de Satan et de cette infirmité pressante et
piquante de sa chair ; et il lui fut répondu : _Ma grâce te suffit ; car
ma puissance se fait mieux sentir dans la faiblesse_ (3). Et pour
achever l'épreuve où Dieu nous veut mettre, il faut pouvoir dire avec
cet Apôtre : « Quand je suis infirme en moi-même c'est alors que je suis
fort en Jésus-Christ ; et je me glorifierai dans mes faiblesses, afin que
sa vertu habite en moi. »

Voilà, ma Fille, suris parler de vous, voilà dans les principes généraux
de la doctrine chrétienne, la résolution de tous vos doutes, ou du moins
des principaux. Faites-vous-en à vous-même

 

1 II Tïm., IV, 6. — 2 I _Cor.,_ X, 13. — 3 II _Cor.,_ XII, 8, 9.

 

 

483

 

l'application ; ce que vous n'aurez pas entendu la première fois, vous
l'entendrez la seconde. Lisez et relisez ce que Dieu m'a donné pour
vous. Je vous donnerai de même tout ce qu'il me donnera ; car de parler
soi-même, ni je ne le veux, ni je ne le puis : il faut attendre que Dieu
parle ; il a ses moments ; et quand il donne plusieurs ouvrages, il
apprend à partager son travail.

Continuez à exposer tout avec la même sincérité : car comment un médecin
peut-il appliquer ses remèdes aux maux cachés d'un malade qui ne
voudrait pas les découvrir ? Cette découverte fait deux choses : elle
instruit le médecin et humilie le malade ; et cette humiliation est déjà
un commencement de santé. Prenez donc d'abord cette partie du remède, et
attendez les moments où le reste vous doit être administré. Je prie
Notre-Seigneur qu'il soit avec vous, ma Fille. Soyez fidèle jusqu'à la
mort, et vous recevrez la couronne de vie

 

LETTRE XXVI. A Meaux, ce 3 novembre 1691.

 

Vous n'avez point à vous inquiéter, ma Fille, sur votre vœu de pauvreté,
dans les choses que je vous ai permises. Je vous ai permis, ma Fille,
ces petits présents ; je vous permets ces petits travaux, jusqu'à ce que
je sache en présence plus particulièrement ce que c'est. S'il vous vient
quelque difficulté sur vos vœux, ou sur quelque autre peine de
conscience, vous pouvez me les réserver à mon retour, et en attendant
demeurer en repos, à moins que ce ne fût des transgressions manifestes ;
ce que j'espère qui ne sera pas.

Je vous permets de passer la nuit après la Présentation en prières
devant le saint Sacrement, à condition que le sujet principal de vos
gémissements et de vos prières seront les besoins de la religion, de
l'État et du diocèse, principalement les deux premiers.

Il ne me vient point à présent de chapitre de l'Évangile, ni de Psaume
que je puisse vous recommander en particulier : tout y

 

1 _Apoc_., II, 10.

 

484

 

est bon, et vous ne sauriez mal choisir. Vivez détachée de tout,
jusqu'aux moindres choses : Dieu demande cela de vous. Votre perfection,
que vous désirez, est là-dedans.

Je pars pour Dammartin, où je vais faire la visite : j'écrirai de là à
votre communauté sur les livres, et sur quelques autres choses que je
crois importantes. Notre-Seigneur soit avec vous, ma Fille.

 

LETTRE XXVII.  A Dammartin, ce 10 novembre 1691.

 

Vous aurez vu, ma Fille, par ma lettre précédente, que vos inquiétudes
sont vaines. Je ne vous ai donné aucun sujet de croire que je fusse
changeant : ce que me diront les hommes ne me fera pas abandonner ce que
j'ai entrepris pour Dieu. Si l'on me donnait sur votre sujet des avis
considérables, il faudrait vous avertir, et non pas vous quitter :
suivez le conseil des médecins sur le sujet de l'abstinence et du jeune,
plutôt que vos prétendues expériences, et obéissez à votre supérieure.
Voilà une lettre que vous lui présenterez pour votre communauté.

Je vous bénis de tout mon cœur, ma chère Fille.

 

LETTRE XXVIII.  A LA COMMUNAUTÉ DES FILLES DE LA FERTÉ SOUS-JOUARRE. A Dammartin, ce 10 novembre 1691.

 

Je vous envoie, mes chères Filles, une instruction qui pourra vous être
utile, pour bien lire et pour profiter de la lecture de l'Écriture
sainte. Je n'ai rien à dire sur les autres livres, dont ma Sœur Cornuau
m'a envoyé le mémoire. Il y en a un grand nombre que je reconnais pour
très-bons : il y en a quelques-uns que je ne connais pas, qu'on peut
supposer bons à cause de l'approbation, jusqu'à ce qu'on y ait reconnu
quelque erreur ou quelque surprise. Je n'ai donc rien à vous dire sur
ceux-là. Je vous avertis seulement de prendre garde dans les écrits de
certains mystiques, à des expressions un peu fortes, qui semblent dire
qu'on

 

 

485

 

n'agit pas dans la vie contemplative, qu'on y est parvenu à un parfait
renouvellement, ou qu'il n'est pas permis de s'y exciter aux actes de
piété. Tout cela serait fort mauvais, si on entendait autre chose par ce
qu'on appelle inaction, que l'exclusion des actes humains et empressés ;
ou par cette perfection de renouvellement intérieur, autre chose que la
perfection selon qu'on la peut atteindre en cette vie ; ou enfin par
cette défense de s'exciter aux actes de piété, autre chose que
l'exclusion des manières trop empressées de s'y exciter. Avec ces
modérations vous pouvez profiter de ces livres, s'ils vous tombent sous
la main : mais faites grande réflexion sur le peu que je viens de vous
faire observer.

Au surplus, mes chères Filles, croissez en Jésus-Christ, soyez fidèles à
votre vocation. Souvenez-vous de ce que vous devez au prochain par votre
état : n'oubliez rien pour ce qui regarde vos classes, et soutenez-en
toujours les saints exercices, sans vous relâcher en rien : car c'est là
votre vocation particulière, à laquelle si vous manquiez, tout le reste
s'en irait en fumée. Surtout soyez fidèles à l'obéissance : songez
toujours que la supérieure que je vous ai donnée m'a été donnée à
moi-même comme à vous, par Madame Tanqueux votre chère Mère, et que la
conservation de votre communauté dépend de là.

Vous voyez, mes Filles, que je songe à vous absent et présent ; que cela
vous invite à songer de plus en plus vous-mêmes à vous-mêmes. Je prie
Notre-Seigneur qu'il soit avec vous.

 

LETTRE XXIX.  A Paris, ce 5 décembre 1691.

 

J'ai reçu vos lettres du 29 et les autres. Les choses se régleront pour
votre supérieure à mesure qu'elle s'ouvrira à moi, et il n'y a qu'à
l'encourager à commencer. Pour vous, ma Fille, agissez toujours avec
elle avec beaucoup de soumission. Parlez-lui franchement et discrètement
; en sorte qu'elle ressente que vous ne lui dites rien par rapport à
vous, ni par humeur, ni

 

486

 

pour votre satisfaction particulière, mais pour elle et pour le  bien de
la maison.

Vous eussiez bien fait de me marquer ce que c'est qui donne lieu à la
division et à la contradiction : il faut tout dire aux supérieurs : des
demi-explications ne font qu'embarrasser les affaires, et donner lieu à
des mouvements irréguliers.

Je vous permets les liaisons que vous voudrez avec nos Filles de
Jouarre, que vous me nommez dans votre lettre : mais que tout cela soit
dans la grande règle de la charité, et loin des petits mystères assez
ordinaires entre filles.

J'approuve votre silence durant ce saint temps, et la permission que
vous en avez demandée à votre supérieure est de bon exemple, et
satisfaisante pour elle. Agissez toujours comme cela, ma Fille, par
esprit d'obéissance et pour le bien de la paix.

Le sermon m'a surpris : j'approfondirai cette affaire, aussitôt que je
serai de retour.

Ce n'est point du tout mon intention que vous me demandiez permission de
m'écrire : c'est multiplier les lettres sans nécessité et allonger les
affaires. Ecrivez-moi pour la maison ce que vous trouverez nécessaire,
de même sur ce qui vous touche : ce n'est pas cela que je veux empêcher,
mais l'amusement. Notre-Seigneur soit avec vous, ma Fille.

 

LETTRE XXX.  A Meaux, ce 19 décembre 1691.

 

J'écris à Madame B*** ce qui me paraît nécessaire pour établir la
confiance entre elle et vous. Pour lui mettre l'esprit en repos du côté
de Jouarre, je lui dis que j'ai permis votre commerce, et que vous n'y
emploierez ni vos novices ni trop de temps. Vous pouvez lui dire que la
proposition de la Sœur N*** n'est qu'un discours en l'air, et qu'il n'y
a rien à compter là-dessus.

Puisqu'en arrivant de Jouarre je me trouve assez de loisir, je vais
répondre aux demandes de votre billet.

Sur la première, je suis étonné, ma Fille, du scrupule que

 

487

 

vous avez de m'avertir, et de la crainte d'y blesser la charité, puisque
je vous ai tant de fois dit le contraire.

La différence d'un premier mouvement et d'un acte délibéré est trop
sensible pour mériter qu'on se tourmente à l'expliquer, puisqu'un
premier mouvement est une chose dont on n'est pas le maître, et qu'on
l'est d'un acte délibéré. Il n'y a qu'à bien écouter le fond de sa
conscience, pour en connaitre la différence. L'acte délibéré est suivi
d'un secret remords : le mouvement in-délibéré peut troubler et humilier
l'esprit ; mais n'excite pas ce remords, qui fait sentir à la conscience
qu'elle est coupable.

Il n'est pas nécessaire de faire un acte de contrition sur chaque péché
en particulier, pourvu qu'on les déteste tous et tout ce qu'on a fait
qui déplaît à Pieu, de tout son cœur. Je ne sais, ma Fille, pourquoi
vous demandez tant qu'on vous distingue ce qui peut être mortel parmi
vos péchés : ce n'est pas là ma pratique, et j'ai de bonnes raisons pour
cela.

Vous ne sauriez rien faire de mieux la nuit de Noël, que de bien méditer
devant Dieu ce qui est dit de l'Enfant Jésus aux versets 34 et 35 du
chapitre II de _saint Luc,_ en le joignant au verset 16 du XXVIII
_d'Isaïe,_ cité par saint Pierre en sa première Epître, chapitre II,
versets 6, 7, 8 ; saint Paul _aux Romains,_ chapitre IX, verset 33 ; et à
la parole de Jésus-Christ même en _saint Matthieu,_ chapitre XI, verset
6. Offrez-moi à Dieu, afin que, s'il me l'inspire, je traite dignement
un si grand sujet le jour de Noël, et que je fasse trembler ceux à qui
Jésus-Christ est un sujet de contradiction et de scandale. Commencez par
lire tous ces endroits-là au premier loisir et donnez-vous à Dieu pour
en être pénétrée durant la nuit de Noël. Chantez-y de cœur le Psaume
LXXXVIII.

Je veux bien recevoir le présent que vous me destinez, pour cette fois
seulement.

Vous avez bien fait de m'exposer cette peine sur votre santé :  il faut
dire, toutes les fois qu'elle reviendra : Retire-toi de moi, Satan. Dieu
soit avec vous, ma Fille : je vous bénis en son saint nom.

 

488

 

LETTRE XXXI.  A Paris, ce 5 janvier 1692.

 

Je n'ai de loisir, ma Fille, que de vous mander la réception de votre
paquet. Je ferai toutes les réponses au premier jour, et je verrai avec
joie Monsieur votre fils. Comme ces lettres pour Jouarre sont fort
pressées, je vous prie de les rendre au plus tôt. Dites à Madame votre
supérieure l'ordre que vous en avez, et demandez-lui sa permission, afin
que nous accomplissions cette parole du Sauveur _: Laissez-moi faire
pour cette heure ; car c'est ainsi qu'il faut que nous accomplissions
toute justice_ (1). Prenez bien garde que c'est avant de recevoir le
baptême que Jésus-Christ parle ainsi, et que cette justice dont il
parle, est celle de faire souvent par une soumission volontaire ce dont
on pourrait s'exempter par des ordres supérieurs.

Je vous prie aussi de faire en sorte que votre communication avec
Jouarre ne vous retarde ni ne vous empêche en aucune partie de vos
devoirs et de vos emplois ; et de rendre souvent compte en général de
cela à Madame votre supérieure, lui demandant même son avis, s'il
arrivait que cela vous causât de l'embarras.

Elle ne me parle point de vos austérités : n'en faites plus à présent,
et jusqu'à ce que votre santé soit rétablie, sans ma permission.

Je suis contraint de finir, en vous assurant, ma Fille, que votre âme
m'est très-chère, et que je n'oublierai rien pour vous porter à la
perfection où vous aspirez.

 

LETTRE XXXII.  A Versailles, ce 17 janvier 1692.

 

J'ai reçu, ma Fille, votre présent ; mais je suis bien fâché de n'avoir
point vu Monsieur votre fils. Je n'ai presque point bougé d'ici, et j'ai
même gardé la chambre durant quelques jours : par ce moyen mon rhume n'a
rien été ; et jusqu'ici, Dieu merci, ces

 

1 _Matth.,_ III, 15.

 

489

 

petites précautions me délivrent de ces incommodités qui ne méritent pas
d'être comptées.

Vos désirs seront accomplis : vous serez dans mon cœur pour y être
continuellement offerte à Dieu ; afin qu'il vous tire à lui de la manière
qu'il sait, et que vous ne cessiez de lui dire : _Tirez-moi ; nous
courrons après vos parfums_ (1) ; nous courrons entraînés par une
invincible douceur, par votre vérité, par votre bonté, par vos attraits
infinis, par votre beauté, qui n'est pas autre chose que votre sainteté
et votre justice.

Tout ce que vous me mandez de la part du P. P*** est très-nécessaire, et
conforme à mes sentiments. J'y travaillerai incessamment.

La règle que vous me demandez pour votre conduite, quant à l'extérieur,
est toute faite dans vos constitutions ; on n'y pourrait ajouter que
quelques austérités, auxquelles je ne consens point que vous vous
abandonniez au-delà de ce que je vous ai permis, si ce n'est qu'un
confesseur discret ne vous les impose en pénitence.

Quant à la règle de l'intérieur, la vôtre, ma Fille, doit être de faire
dans chaque action ce que vous verrez clairement être le plus agréable à
Dieu, et le plus propre à vous détacher de vous-même, sans autre
obligation que celle que l'Évangile vous propose, ou que vos autres vœux
vous ont imposée, en attendant que Dieu nous éclaire sur ce que vous
avez tant dans l'esprit.

Le plus difficile endroit à résoudre sur votre conduite, serait à savoir
si vous devez vous abandonner à ces transports ardents de l'amour divin,
à cause de la crainte que vous avez qu'ils pourraient être quelquefois
accompagnés de quelque mauvais effet : mais comme je ne crois pas qu'il
soit en votre pouvoir de les arrêter, Dieu même a décidé le cas par la
force du mouvement qu'il vous inspire. C'est d'ailleurs une maxime
certaine de la piété, que lorsque le tentateur mêle son ouvrage à celui
de Dieu, et même que Dieu lui permet d'augmenter la tentation à mesure
que Dieu agit de son côté, il n'en faut pas pour cela donner un cours
moins libre à l'œuvre de Dieu ; mais se souvenir de ce qui

 

1 _Cant_., I 3.

 

490

 

fut dit à saint Paul : _Ma grâce te suffit ; car la force prend sa
perfection dans l'infirmité_ (1). Méditez bien ce passage, et ne laissez
point gêner votre cœur par toutes ces anxiétés ; mais dans la sainte
liberté des enfants de Dieu, et d'une Épouse que son amour enhardit,
livrez-vous aux opérations du Verbe, qui veut laisser couler sa vertu
sur vous.

Tenez pour certain, quoi qu'on vous dise, que les mystiques se trompent
ou ne s'entendent pas eux-mêmes, quand ils croient que les saintes
délectations que Dieu répand dans les âmes sont un état de faiblesse, ou
qu'il leur faut préférer les privations, ou enfin que ces délectations
empêchent ou diminuent le mérite. La source du mérite, c'est la charité,
c'est l'amour : et d'imaginer un amour qui ne porte point de
délectation, c'est imaginer un amour sans amour, et une union avec Dieu
sans goûter en lui le souverain bien, qui fait le fond de son être et de
sa substance. Il est vrai qu'il ne faut pas s'arrêter aux vertus et aux
dons de Dieu ; et saint Augustin a dit que c'est de Dieu dont il faut
jouir : mais enfin il ajoute aussi que c'est par ses dons qu'on l'aime,
qu'on s'y unit, qu'on jouit de lui (2). Et s'imaginer des états où l'on
jouisse de Dieu par autre chose que par un don spécial de Dieu, c'est se
renaître l'esprit de chimères et d'illusions.

La pureté de l'amour consiste en deux choses : l'une à rendre à Dieu
tous ses dons, comme choses que l'on tient de lui seul ; l'autre de
mettre ses dons dans leur usage véritable, en nous en servant pour nous
plaire en Dieu et non en nous-mêmes. Les mystiques raffinent trop sur
cette séparation des dons de Dieu d'avec lui. La simplicité du cœur fait
recevoir ces dons comme étant de Dieu qui les met en nous, et on n'aime
à être riche que par ses largesses. Au surplus un vrai amour ne permet
pas d'être indifférent aux dons de Dieu : on ne peut pas ne pas aimer sa
libéralité ; on l'aime tel qu'il est, et pour ainsi dire dans le plus pur
de son être, quand on l'aime comme bienfaisant et comme béatifiant, et
tout le reste est une idée qu'on ne trouve point ni dans l'Écriture ni
dans la doctrine des saints.

On peut souhaiter l'attrait, comme on peut souhaiter l'amour ;

 

1 II _Cor.,_ XII, 9. —  2 Voyez tout le premier livre de S. Aug., _de
Doct. christ._

 

491

 

on peut souhaiter la délectation, comme une suite et comme un motif de
l'amour et un moyen de l'exercer avec plus de persévérance. Quand Dieu
retire ses délectations au sensible, il ne fait que les enfoncer plus
avant, et ne laisse non plus les âmes saintes sans cet attrait que sans
amour. Quand la douce plaie de l'amour commence une fois à se faire
sentir à un cœur, il se retourne sans cesse, et comme naturellement, du
côté d'où lui vient le coup, et à son tour il veut blesser l'Époux, qui
dans le saint Cantique dit : « Vous avez blessé mon cœur, ma Sœur, mon
Épouse ; encore un coup, vous avez blessé mon cœur par un seul cheveu
qui flotte sur votre col (1). » Il ne faut rien pour blesser l'Époux :
il ne faut que laisser aller au doux vent de son inspiration le moindre
cheveu, le moindre de ses désirs : car tout est dans le moindre et dans
le seul : tout se réduit à la dernière simplicité.

Soyez douce, simple et sans retour, ma Fille, et allez toujours en avant
vers le chaste Époux : suivez-le, soit qu'il vienne, soit qu'il fuie ;
car il ne fuit que pour être suivi.

Tout ce que vous avez pensé, ma Fille, sur votre désir est sans
fondement et impraticable. Laissez croître ce désir de la religion ; mais
reposez-vous sur Dieu pour les moyens, les occasions et le temps de
l'accomplir : autrement toujours occupée de ce qui ne se pourra pas,
vous ne ferez jamais ce qui se peut, et ce que Dieu veut de vous
actuellement. Notre-Seigneur soit avec vous.

 

LETTRE XXXIII.  A Paris, ce 21 février 1692.

 

J'ai vu, ma Fille, par votre lettre, la fâcheuse maladie qui vous est
survenue : nos Filles de Jouarre m'en ont écrit aussi avec inquiétude.
Dieu vous éprouve en toutes manières: ce sont là autant de traits de
Jésus-Christ crucifié, qu'il imprime sur vous. Allez avec lui dans le
sacré jardin ; prenez à deux mains la coupe qu'il vous présente, et n'en
perdez pas une goutte. Je suis consolé de ce que vous me mandez, que
vous êtes bien aise de souffrir, et que ces coups dont Dieu vous frappe
rabattent vos autres

 

1  _Cant_., II, 9.

 

492

 

peines. Ce m'en est pourtant une grande, de voir que vous soyez exercée
en même temps au dedans et au dehors. Il en a été de même du Sauveur :
il vous donne des moyens de lui montrer votre amour, et il ne peut rien
faire de plus efficace pour vous déclarer le sien.

J'ai vu et considéré toutes vos lettres : .je n'ai rien eu de présent
pour y répondre ; j'ai eu aussi fort peu de loisir. Il faut toujours
exposer les choses, parce que cela fait entrer dans l'ordre de
l'obéissance, et dès là c'est un grand soutien. Mais Dieu ne me donne
pas toujours, et je n'ai pas toujours le temps : en ce cas, il se faut
servir des règles que j'ai données pour les dispositions de même nature,
avec une grande soumission. La conduite des âmes est un mystère ; et il
faut que Dieu y agisse de deux côtés. Entendez ceci, ma Fille ; Dieu vous
en donnera l'intelligence. Je tâche d'être fidèle à donner ce que je
reçois : quand je ne reçois rien de particulier, j'abandonne tout à
Dieu, et je le prie de subvenir à ma pauvreté. Je vous ai offerte à
Dieu, et ne cesserai de vous y offrir.

J'ai vu le Père qui veut bien nous faire la grâce d'accepter la
direction de la maison, j'ai vu aussi Madame Tanqueux avec laquelle je
me suis expliqué de beaucoup de choses : tout s'est passé, ce me semble,
fort agréablement de part et d'autre.

Je suis à vous, ma Fille, de tout mon cœur.

 

LETTRE XXXIV.  A Meaux, ce 4 avril 1692.

 

L'écrit que vous avez reçu de Jouarre vous a été envoyé, ma Fille, par
mon ordre exprès, et je vous ai mandé à vous-même qu'il y avait quelque
chose pour vous dans le paquet dont je vous chargeais ; quoiqu'il soit
fait à la prière de quelques religieuses, le fond en est commun à tous
les chrétiens. Ainsi, ma Fille, vous le pouvez communiquer aux personnes
qui vous le demandent, et à toute personne faisant profession de piété
et de retraite ; et j'en dis autant d'autres écrits, excepté ce qui
regarde la

 

493

 

communauté (_a_), ou les particulières dispositions des personnes. Je
n'écris rien que je veuille être secret : il faut seulement prendre
garde de ne pas divulguer de tels écrits aux gens profanes et mondains,
qui prennent le mystère de la piété et de la communication avec Dieu
pour un galimatias spirituel.

Vous avez plus sujet de craindre d'offenser Dieu en me taisant les
choses, ou ne me les disant pas assez à fond, qu'en me les découvrant
simplement: vous devez être bien persuadée que je ne me laisserai pas
prévenir, ni ne condamnerai ou soupçonnerai personne sans preuve.
Entendez le sermon, quoi qu'il vous en coûte.

Je loue vos transports envers Jésus-Christ caché au saint Sacrement, et
ceux de nos chères Sœurs : je le donnerai quand il faudra, et quand
j'aurai prévenu certaines noises que je dois éviter.

Voilà la lettre que j'écris pour ce sujet à votre communauté.

J'ai reçu vos vœux et vos soupirs, mes Filles. Dans les bienfaits
communs, c'est un commencement de possession que d'avoir la liberté de
souhaiter, puisque les souhaits font naître des prières ardentes, et qui
arrachent tout des mains de Dieu. C'est à lui qu'il faut s'adresser pour
obtenir l'accomplissement de vos saints désirs. Je serai attentif à sa
voix, et toujours disposé à vous satisfaire.

Souvenez-vous, mes Filles, sur toutes choses, de l'union et de la
régularité qui sont fondées l'une et l'autre sur l'obéissance : ce sont
là les grands attraits qui attireront chez vous l'Époux céleste, en qui
je suis à vous de tout mon cœur.

 

LETTRE XXXV.  A Meaux, ce 30 mai 1692.

 

Il n’y a aucune apparence, ma Fille, que je puisse aller à Jouarre
pendant le jubilé, ni tant que la mission sera ici. Je veux bien vous
différer votre jubilé, et vous entendre dans l'octave du saint
Sacrement. Vous pourrez, ma Fille, la venir passer ici. Je ferai prier
les Ursulines de vous recevoir dans leur maison durant

 

(_a_) _Var_. : La conscience.

 

494

 

ce temps : j'aurai soin de leur faire rendre votre lettre, et d'y
assurer votre retraite. Madame B*** ne vous doit pas refuser votre congé
après la manière dont je lui écris, elle aura pourtant de la peine. Je
l'assure que vous ne songez point à Paris maintenant : la maison en
effet serait trop seule. Je vous attendrai lundi ; en attendant, je
demanderai à Dieu de tout mon cœur le don de conseil avec le fruit de
bonté par rapport à vos intentions. Je trouverai, s'il plaît à Dieu,
tout le temps dont vous aurez besoin. Je suis, ma Fille,
très-cordialement à vous.

 

LETTRE XXXVI.  A Germigny, ce 10 juillet 1692.

 

Le fond des dispositions que vous m'exposez, ma Fille, dans votre lettre
du 5, est très-bon. L'Épouse disait : « Aussitôt que mon Époux a fait
entendre sa voix, je suis tombée en défaillance (1) » L'original porte :
« Mon âme s'en est allée, elle s'est échappée. » Dieu vous fait sentir
quelque chose de cette disposition. L'Épouse s'échappait encore à peu
près de cette manière, lorsqu'elle disait : « Soutenez-moi par des
fleurs et par des essences de fruits confortatifs, parce que je languis
d'amour (2). » l'âme défaillante demande un soutien : mais elle en
reçoit un bien plus grand que celui qu'elle demande ; car l'Époux
approche lui-même au verset suivant, et la soutenant et l'embrassant en
même temps, et par là lui faisant sentir toute la douceur et la force de
sa grâce.

Les caresses intérieures que l'âme fait alors à l'Époux céleste, lui
sont d'autant plus agréables, qu'elles sont plus libres et plus pleines
de confiance : mais il s'en faut tenir là ; et l'épanchement où l'on se
sent porté envers les personnes qu'on sait ou qu'on croit lui être
unies, a quelque chose de délicat et même de dangereux.

Ne voyez-vous pas que la chaste et fidèle Épouse, en rencontrant ses
compagnes et celles qui sont disposées à chercher l'Époux avec elle,
sans leur faire aucunes caresses, leur donne

 

1 _Cant_., V, 2, 6. — 2 _Ibid_., II, 5.

 

495

 

seulement la commission d'annoncer à son bien-aimé ses transports et
l'excès de son amour (1)? Cela veut dire qu'on peut quelquefois épancher
son cœur, en confessant combien on est prise et éprise du céleste Époux
; mais il ne faut pas aller plus loin. Et quand l'Époux sollicite sa
fidèle Épouse à chanter pour ses amis, elle lui dit : « Fuyez, mon
bien-aimé (2) ; » ce n'est point à vos amis que je veux plaire, je ne me
soucie pas même de les voir ni de leur parler ; fuyez, fuyez en un lieu
où je sois seule avec vous. On doit être dans d'extrêmes réserves avec
tout autre qu'avec l'Époux, et c'est avec lui seul qu'il est permis de
s'abandonner à ses désirs, car il est le seul dont les baisers, les
embrassements et les caresses sont chastes et inspirent la chasteté.

Réjouissez-vous avec Jésus-Christ de ce qu'il est le plus beau des
enfants des hommes ; et souvenez-vous qu'il faut mettre parmi ses
beautés la bonté qu'il a de vouloir gagner les cœurs, et les remplir de
lui-même. Je le prie qu'il vous soulage. Marchez en confiance : il vous
regarde, et son regard vous soutient. Le surplus de votre lettre se
remettra à un autre temps. Vivez cependant en paix, ma Fille ; il n'y a
rien de mal à craindre que de perdre Dieu, que personne ne vous peut
ravir. Je suis à vous de bien bon cœur.

 

LETTRE XXXVII. A Meaux, ce 4 août 1692.

 

Oh ! non, ma Fille, je ne prétends pas me comprendre dans le silence que
je vous propose. Parlez-moi quand vous en serez pressée par l'Esprit ;
car il faut que je vous écoute, et que j'écoute Dieu pour vous : il faut
que la même voix de l'Esprit qui se fera entendre dans votre cœur,
retentisse dans le mien, afin que je vous réponde ce que Dieu me
donnera.

Tout est amour ; tout aime Dieu à sa manière, même les choses
insensibles : elles font sa volonté ; et parce qu'elles ne peuvent pas
connaitre ni aimer, il semble qu'elles s'efforcent, dit saint Augustin
(3), aie faire connaitre, afin de nous provoquer à aimer leur auteur :
c'est ainsi que tout est amour.

 

1 Cant., V, 8, 9, 17. — 2 _Ibid.,_ VIII, 13, 14.  — 3 _Enar._ II _in
Psal._ XXVI, 11. 12.

 

496

 

Il n'est pas besoin d'avoir de l'esprit, ni d'inventer de belles pensées
pour consacrer son sommeil à Dieu : qu'ainsi ne soit ; en disant que
vous ne savez que dire, vous avez tout dit. Oui, je voudrais, mon Dieu,
que chaque respiration, chaque battement de cœur fût un acte d'amour :
je voudrais être moi-même tout amour, être écrasée et anéantie ; en
sorte qu'il ne restât de moi que l'amour, et une éternelle louange de
votre saint nom. Voilà qui est fait. On cède après cela à la nécessité,
parce que Dieu l'a ordonnée, l'a établie ; on aime son ordre, parce
qu'il est de sa justice, de sa sagesse, de sa bonté. Et il n'en faut pas
davantage ; et alors notre sommeil loue Dieu, et confesse notre
infirmité, qui est la peine du péché.

Puisque vous voulez le savoir, ma Fille, le jour de mon baptême est le
jour de Saint-Michel, en septembre ; le jour que j'ai été consacré
prêtre est le samedi de la Passion ; le jour de mon sacre est celui de
Saint-Matthieu. Je vous suis bien obligé de vouloir bien communier en
ces jours-là à mon intention, et demander à Dieu les grâces dont j'ai
besoin pour être un chrétien digne de ce nom, et remplir mon ministère.

Pour les prières vocales, qui ne sont d'aucune sorte d'obligation, quand
vous vous sentirez attirée à quelque chose de plus intime, suivez votre
attrait. Pour l'office, quoique vous n'y soyez pas absolument obligée,
je ne crois pas que cela fût bien de le laisser.

Quand vous me pressez, ma Fille, de vous répondre sur vos questions de
l'amour de Dieu, vous ne songez pas à ce qu'il faudrait pour y
satisfaire, et que d'ailleurs cela n'est point nécessaire ; car c'est là
le cas où arrive ce que dit saint Jean : L'onction vous enseigne tout
(1). L'amour s'apprend par l'amour : à l'égard de ce pur amour, ce qu'il
en faut savoir, c'est qu'il emporte un dépouillement universel : cela va
bien loin, et porte des impressions bien crucifiantes. C'est pourquoi je
ne croirais pas qu'il fallût ni le désirer ni le demander à Dieu, et
encore moins se mettre en peine de ce que c'est ; car le propre de cet
amour, c'est de se cacher soi-même : quand on le sent, ordinairement on
ne

 

1 I _Joan_., II, 27.

 

497

 

l'a pas ; quand on l'a, on ne sait pas ce que c'est ; je veux dire qu'on
le sait bien moins lorsqu'on l'a que lorsqu'on ne l'a pas. Car quand on
ne l'a pas, on en raisonne comme les autres ; mais quand on l'a, on se
tait, on ne sait qu'en dire, et on ne peut en parler, si ce n'est dans
certains élans que Dieu envoie lorsqu'on y pense le moins. J'ai des
raisons, ma Fille, de croire qu'il n'est pas à propos de le demander ;
mais de s'offrir à Dieu avec un entier dépouillement, pour faire sa
volonté en général.

Vous pouvez dire à la communauté que je permets qu'on garde le saint
Sacrement les deux jours que vous me marquez, pourvu qu'il y ait
toujours quelqu'un devant, même pendant la nuit, sans néanmoins dire
mot. Dites à Madame B*** qu'à force de venir de temps en temps dans la
maison, Jésus-Christ s'y formera enfin une demeure stable. Je prie le
Seigneur qu'il soit avec vous.

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
